% Second Epistle to Timothy
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Druhá epištola S. Pavla k Timoteovi]{Druhá epištola (S.) Pavla apoštola}{k Timoteovi}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{II.\,Timoteovi}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Pozdraviv Timotea laskavě, \verseref[2Tm1:5]{5.} připomíná živou jeho víru, \verseref[2Tm1:6]{6.} a ponouká ho ku práci, a tak k zrůstu v dařích Božích, \verseref[2Tm1:7]{7.} i k doufanlivé smělosti, aby se nestyděl za evangelium, i za něj, \verseref[2Tm1:13]{13.} ale čemuž se od něho naučil, toho aby ostříhal.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}avel, apoštol Ježíše Krista, skrze vůli Boží, podlé zaslíbení života, kterýž jest v Kristu Ježíši,
\verse{2}\,Timoteovi milému synu: Milost, milosrdenství, pokoj od Bo\-ha Otce a Krista Ježíše Pána našeho.
\verse{3}\,Díky činím Bohu, jemuž sloužím, jako i předkové, v svědomí čistém, že mám na tě ustavičnou pamět na svých modlitbách ve dne i v noci,
\verse{4}\,Žádaje viděti tebe, zpomínaje na tvé slzy, abych radostí naplněn byl,
\verse[2Tm1:5]{5}\,Rozpomínaje se na tu víru, kteráž v tobě jest bez pokrytství, kteráž byla nejprv v bábě tvé Loidě, a v matce tvé Eunice, a tak smyslím, že i v tobě.
\verse[2Tm1:6]{6}\,Pro kterouž příčinu napomínám tebe, abys rozněcoval v so\-bě dar Boží, kterýž jest dán skr\-ze vzkládání rukou mých.
\verse[2Tm1:7]{7}\,Nebo nedal nám Bůh ducha bázně, ale moci, a milování, a mysli způsobné.
\verse{8}\,Protož nestyď se za svědectví Pána našeho, ani za mne, vězně jeho, ale čitedlen buď úzkostí \emph{pro} evangelium podlé moci Boží,
\verse{9}\,Kterýž spasil nás, a povolal povoláním svatým, ne podlé skutků našich, ale podlé ulo\-že\-ní svého a milosti nám dané v Kristu Ježíši před časy věků,
\verse{10}\,Nyní pak zjevené skrze příš\-tí patrné spasitele našeho Jezukrista, kterýž zahladil smrt, život pak na světlo vyvedl, i nesmrtelnost skrze evangelium,
\verse{11}\,Jehož já ustanoven jsem kazatelem, a apoštolem, i učitelem pohanů.
\verse{12}\,A pro tu příčinu toto trpím, ale nestydímť se \emph{za to}; nebo vím, komu jsem uvěřil, a jist jsem tím, že mocen jest toho, což jsem u něho složil, ostříhati až do onoho dne.
\verse[2Tm1:13]{13}\,Mějž jistý příklad zdravých řečí, kteréž jsi slýchal ode mne, u víře a v lásce, kteráž jest v Kristu Ježíši.
\verse{14}\,Výborného toho pokladu o\-stří\-hej, skrze Ducha svatého přebývajícího v nás.
\verse{15}\,Víš snad o tom, že se odvrátili ode mne všickni, kteříž jsou v Azii, z nichž jest Fygellus a Hermogenes.
\verse{16}\,Dejž milosrdenství Pán do\-mu Oneziforovu; nebo často mi činil pohodlí, aniž se styděl za řetězy mé.
\verse{17}\,Nýbrž přišed do Říma, pilně mne hledal, i nalezl.
\verse{18}\,Dejž jemu Pán nalezti milosrdenství u Pána v onen den. A jak mi mnoho posluhoval v Efezu, ty výborně víš.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Napomíná k statečnému, věrnému a opatrnému těžení hřivnou, \verseref[2Tm2:16]{16.} k varování se jedů kacířských, \verseref[2Tm2:19]{19.} a přidržení se pravého gruntu.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož ty, synu můj, zmocniž se v milosti, kteráž jest v Kristu Ježíši.
\verse{2}\,A což jsi slyšel ode mne před mnohými svědky, svěřujž to lidem věrným, kteříž by způsobní byli i jiné učiti.
\verse{3}\,A tak ty snášej protivenství, jako ctný rytíř Ježíše Krista.
\verse{4}\,Žádný, kdož rytěřuje, neplete se v obecné živnosti, aby se své\-mu hejtmanu líbil.
\verse{5}\,A jestliže by kdo i bojoval, nebudeť korunován, leč by řádně bojoval.
\verse{6}\,Pracovati musí \emph{i} oráč, prvé nežli užitku okusí.
\verse{7}\,Rozuměj, což pravím, a dejž tobě Pán ve všem rozum.
\verse{8}\,Pamatuj, že Ježíš Kristus vstal z mrtvých, z semene Davidova, podlé evangelium mého.
\verse{9}\,V kterémžto protivenství trpím, až i vězení, jako bych zločinec byl, ale slovo Boží není u vězení.
\verse{10}\,Protož všecko snáším pro vyvolené, aby i oni spasení došli, kteréž jest v Kristu Ježíši, s slávou věčnou.
\verse{11}\,Věrná \emph{jest} tato řeč. Nebo jestližeť jsme s ním zemřeli, tedy také spolu s ním živi budeme.
\verse{12}\,A trpíme liť, budeme také spolu s ním kralovati; pakli ho zapíráme, i onť nás zapře.
\verse{13}\,Pakliť jsme nevěrní, onť zůstává věrný; zapříti sám sebe nemůže.
\verse{14}\,Tyto věci připomínej, s o\-svěd\-čo\-vá\-ním před oblíčejem Pá\-ně, ať se o slova nevadí, což k ničemu není užitečné, \emph{ale} ku podvrácení posluchačů.
\verse{15}\,Pilně se snažuj vydati sebe Bohu milého dělníka, za nějž by se nebylo proč styděti, kterýž by právě slovo pravdy rozděloval.
\verse[2Tm2:16]{16}\,Nepobožné pak ty křiky daremní zastavuj, neboť velmi rozmnožují bezbožnost,
\verse{17}\,A řeč jejich jako rak rozjídá se. Z nichž jest Hymeneus a Filétus,
\verse{18}\,Kteříž při pravdě pobloudili od cíle, pravíce, že by se již stalo vzkříšení, a převracejí víru některých.
\verse[2Tm2:19]{19}\,Ale však pevný základ Boží stojí, maje znamení toto: Znáť Pán ty, kteříž jsou jeho, a: Odstup od nepravosti každý, kdož vzývá jméno Kristovo.
\verse{20}\,V domě pak velikém netoliko jsou nádoby zlaté a stříbrné, ale také dřevěné i hliněné, a některé zajisté ke cti, některé pak ku potupě.
\verse{21}\,Protož jestliže by se kdo očistil od těch věcí, bude nádobou ke cti, posvěcenou, a užitečnou Pánu, ke všelikému skutku dobrému hotovou.
\verse{22}\,Mládenčích pak žádostí utíkej, ale následuj spravedlnosti, víry, lásky, pokoje, s těmi, kteříž vzývají Pána z srdce čistého.
\verse{23}\,Bláznivých pak a nevzdělavatelných otázek varuj se, věda, že plodí sváry.
\verse{24}\,Neslušíť pak na služebníka Páně vaditi se, ale aby byl přívětivý ke všechněm, způsobný k učení, trpělivý,
\verse{25}\,Kterýž by v tichosti vyučoval ty, kteříž se protiví, zda by někdy dal jim Bůh pokání ku poznání pravdy.
\verse{26}\,Aby sami k sobě přijdouce, \emph{dobyli se} z osídla ďáblova, od něhož jsou zjímáni k \emph{činění} jeho vůle.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Proroctví o hrozných bezbožnostech budoucího věku. \verseref[2Tm3:5]{5.} Napomenutí Timotea k utíkání lidí takových, \verseref[2Tm3:10]{10.} a k zůstávání v tom, čemuž se od něho naučil.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}oto pak věz, že v posledních dnech nastanou časové nebezpeční.
\verse{2}\,Nebo nastanou lidé sami sebe milující, peníze milující, chlubní, pyšní, zlolejcí, rodičů neposlušní, nevděční, bezbožní,
\verse{3}\,Nelítostiví, smluv nezdrželiví, utrhači, nestředmí, plaší, kterýmž nic dobrého milo není.
\verse{4}\,Zrádci, přívažčiví, nadutí, rozkoší milovníci více nežli milovníci Boha,
\verse[2Tm3:5]{5}\,Majíce způsob pobožnosti, ale moci její zapírajíce. A od takových se odvracuj.
\verse{6}\,Nebo z těch jsou i ti, kteříž nacházejí do domů, a jímajíce, vodí ženky obtížené hříchy, kteréž vedeny bývají rozličnými žádostmi,
\verse{7}\,Kteréž vždycky se učí, ale nikdy ku poznání pravdy přijíti nemohou.
\verse{8}\,Jakož zajisté Jannes a Jambres zprotivili se Mojžíšovi, tak i tito protiví se pravdě, lidé na mysli porušení, a při víře zpletení.
\verse{9}\,Ale nebudouť více průchodu míti. Nebo nemoudrost jejich zjevná bude všechněm, jako i oněch byla.
\verse[2Tm3:10]{10}\,Ale ty jsi došel mého učení, způsobu života mého, úmyslu, víry, snášelivosti, lásky, trpělivosti,
\verse{11}\,Protivenství, utrpení, kteráž na mne přišla v Antiochii, v Ikonii, \emph{a} v Lystře. Kterážto protivenství snášel jsem, ale ze všech vysvobodil mne Pán.
\verse{12}\,A takž i všickni, kteříž chtějí pobožně živi býti v Kristu Ježíši, protivenství míti budou.
\verse{13}\,Zlí pak lidé a svůdcové půjdou v horší, i ti, kteříž v blud uvodí, i ti, kteříž jsou bludem pojati.
\verse{14}\,Ale ty zůstávej v tom, čemužs se naučil, a cožť jest svěřeno, věda, od kohos se naučil,
\verse{15}\,A že od dětinství svatá pís\-ma znáš, kteráž tě mohou mou\-dré\-ho učiniti k spasení skrze víru, kteráž jest v Kristu Ježíši.
\verse{16}\,Všelikéť písmo od Boha \emph{jest} vdechnuté, a užitečné k učení, k trestání, k napravování, k správě, kteráž \emph{náleží} k spravedlnosti,
\verse{17}\,Aby byl dokonalý člověk Bo\-ží, ke všelikému skutku dob\-ré\-mu hotový.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  K horlivému vykonávání práce úřadu ode Pána přijatého zavazuje Timotea, \verseref[2Tm4:6]{6.} o svém brzkém z světa odjití potěšeně vypravuje, \verseref[2Tm4:10]{10.} též o některých pomocnících svých i protivnících, \verseref[2Tm4:17]{17.} a ochraně Boží před nimi.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož já osvědčuji před oblíčejem Božím a Pána Jezukrista, kterýž má souditi živé i mrtvé v příchodu svém slavném a království svém,
\verse{2}\,Kaž slovo \emph{Boží}, ponoukej v čas \emph{neb} ne v čas, tresci, žehři, napomínej, ve vší tichosti a učení.
\verse{3}\,Nebo přijde čas, že zdravého učení nebudou trpěti, ale majíce svrablavé uši, podlé svých vlastních žádostí shromažďovati sami sobě budou učitele.
\verse{4}\,A odvrátíť uši od pravdy, a k básněm obrátí.
\verse{5}\,Ale ty ve všem buď bedliv, protivenství snášej, dílo kazatele konej, dokazuj toho dostatečně, že jsi věrný služebník.
\verse[2Tm4:6]{6}\,Nebo já se již k tomu blížím, abych obětován byl, a čas rozdělení mého nastává.
\verse{7}\,Boj výborný bojoval jsem, běh jsem dokonal, víru jsem zachoval.
\verse{8}\,Již za tím odložena jest mi koruna spravedlnosti, kterouž dá mi v onen den Pán, ten spravedlivý soudce, a netoliko mně, ale i všechněm těm, kteříž milují to slavné příští jeho.
\verse{9}\,Přičiň se k tomu, abys ke mně brzo přišel.
\verse[2Tm4:10]{10}\,Nebo Démas mne opustil, zamilovav tento svět, a šel do Tessaloniky, Krescens do Galacie, Titus do Dalmacie.
\verse{11}\,Sám toliko Lukáš se mnou jest. Marka vezmi s sebou; nebo jest mi velmi potřebný k službě.
\verse{12}\,Tychikať jsem poslal do Efe\-zu.
\verse{13}\,Truhličku, kteréž jsem nechal v Troadě u Karpa, když půjdeš, přines, i knihy, zvláště pargamén.
\verse{14}\,Alexander kotlář mnoho mi zlého způsobil; odplatiž jemu Pán podlé skutků jeho.
\verse{15}\,Kteréhož i ty se vystříhej; nebo velmi se protivil řečem našim.
\verse{16}\,Při prvním mém odpovídání žádný se mnou nebyl, ale všic\-kni mne opustili. Nebudiž jim to počítáno.
\verse[2Tm4:17]{17}\,Pán pak byl se mnou, a posilnil mne, aby skrze mne utvrzeno bylo kázaní, a slyšeli \emph{je} všickni národové. I vytržen jsem byl z úst lva.
\verse{18}\,A vysvobodíť mne Pán od každého skutku zlého, a zachovává k království svému nebeskému, jemuž sláva na věky věků. Amen.
\verse{19}\,Pozdrav Prišky a Akvile, i Oneziforova domu.
\verse{20}\,Erastus zůstal v Korintu, Trofima pak nechal jsem v Milétu nemocného.
\verse{21}\,Pospěš před zimou přijíti. Pozdravuje tebe Eubulus a Pudens a Línus a Klaudia, i všic\-kni bratří.
\verse{22}\,Pán Ježíš Kristus s duchem tvým. Milost \emph{Boží} s vámi. Amen.

\end{multicols}
